\chapter{Einleitung}
\label{einleitung}

Einleitung in die Arbeit.
\section{Motivation und Problemstellung}
Die Beachtung von Fahr- und Pausenzeiten ist für Speditionen in der Europäischen Union nicht bloß eine Frage des Geschäfts, sondern vor allem eine rechtliche Pflicht, die eingehalten werden muss. Digitale Fahrtenschreiber sind dabei die wichtigsten Werkzeuge, um die nötigen Informationen über die Fahrten zu sammeln und aufzuzeichnen. Das Analysieren dieser Daten ist sehr wichtig, sowohl für Firmen (um selbst zu prüfen und zu speichern) als auch für die Behörden (um zu sehen, ob die Gesetze eingehalten werden).
In der Praxis zeigt sich jedoch, dass die bisher verfügbaren Lösungen zum Auslesen der Daten aus digitalen Fahrtenschreibern für viele Unternehmen sehr teuer sind. Außerdem sind die Geräte und Systeme oft so komplex, dass man sich intensiv damit auseinandersetzen muss, bevor man sie sicher und korrekt nutzen kann. Feste Anlagen sind in der Anschaffung besonders kostspielig, erfordern laufende Pflege und sind im Alltag häufig umständlich – vor allem dann, wenn LKWs nur selten zum Hauptsitz zurückkehren. Deshalb braucht man unbedingt mobile, günstige und einfach zu bedienende Lösungen, die trotzdem alle gesetzlichen Vorgaben erfüllen.

\section{Zielsetzung des Projekts}
Das Ziel dieser Arbeit besteht darin, ein portables Gerät zur Auswertung digitaler Tachographen zu konzipieren, das den EU-Verordnungen 2016/799 und 2021/1228 entspricht. Es wird eine kleine, autonome Lösung implementiert, die auf beiden Ebenen – Hardware und Software – eine sichere Datenauslesung ermöglicht.  Ein Mikrocontroller (ESP32) fungiert als zentrales Element und ist mit geeigneten Schnittstellen ausgestattet, um die Kommunikation mit dem Tachographen zu ermöglichen. Zusätzlich wird eine Software entwickelt, die die Möglichkeit bietet, die extrahierten Daten über diverse Kanäle (Web, PC, Smartphone) darzustellen und weiterzuverarbeiten.
Die Studie befasst sich mit dem Fortschritt von der Analyse über den Hardwareentwurf und die Firmwareentwicklung bis zu dem Entwicklungsstand, der innerhalb des vorgesehenen Zeitrahmens erreicht werden kann. Es ist nicht das Ziel, eine vollständig entwickelte, einsatzbereite Endanwendung zu erstellen.

\section{Abgrenzung und Schwerpunkt der Arbeit}
Der wissenschaftliche Fokus der Arbeit liegt auf der Konzeption und Realisierung eines mobilen, autarken Lesegeräts für digitale Tachographen.  Der Fokus liegt auf der hardwareseitigen Architektur (Leistungsversorgung, Schutzschaltungen sowie RS-232- und K-Line-Schnittstellen) und der zugehörigen Firmware, die auf dem ESP32 basiert und eine sichere und normkonforme Kommunikation gemäß den EU-Verordnungen 2016/799 und 2021/1228 ermöglicht.  Die Studie umfasst den gesamten Prozess von der Anforderungsanalyse über den Systementwurf bis hin zur Implementierung eines funktionsfähigen Prototyps und illustriert, wie die gewonnenen Daten über webbasierte und mobile Kanäle weiterverteilt werden können.

 Gleichzeitig wird eine deutliche Abgrenzung vorgenommen: Es wird weder eine vollständige Back-End-Infrastruktur für die langfristige Archivierung noch eine umfassende Datenanalyse- oder Berichterstellungsplattform entwickelt.  Themen wie Zulassungs- und Zertifizierungsverfahren, Massenproduktion, Gehäuse- und Mechanikdesign oder eine produktionsreife Benutzeroberfläche fallen nicht in den Bearbeitungsbereich.  Der Schwerpunkt liegt bewusst auf der technischen Realisierbarkeit eines kosteneffizienten, tragbaren Ausleseprototyps, der als Basis für nachfolgende Entwicklungsarbeiten fungieren kann.

\section{Aufbau der Arbeit}
Die Arbeit ist in acht Teile klar unterteilt. Nach dieser Einführung erklärt das zweite Kapitel die technischen und rechtlichen Dinge, die wichtig sind, um die spätere Ausführung zu verstehen. Kapitel drei konzentriert sich auf die Untersuchung dessen, was das geplante System können und technisch leisten muss. Danach, im vierten Kapitel, wird der technische Plan des Systems beschrieben – sowohl die Teile der Hardware als auch der Aufbau der Software. Kapitel fünf kümmert sich um die tatsächliche Ausführung, besonders den Bau des Prototyps und das Einsetzen der Kommunikationsabläufe sowie der Software. Kapitel sechs hält die durchgeführten Tests und ihre Resultate fest. In Kapitel sieben gibt es eine genaue Besprechung über das Erreichen der Ziele, die Arbeitsweise und mögliche Fehler des entwickelten Systems. Zum Schluss werden im achten Kapitel die wichtigsten Einsichten zusammengefasst und ein Blick auf mögliche neue Entwicklungen und Anwendungsmöglichkeiten geworfen.

